\begin{theorem}[Hauptsatz über endliche abelsche Gruppen]
	Jede endliche abelsche Gruppe ist isomorph zu einer Gruppe der Form
	\begin{enumerate}
		\item \(\nicefrac{\Z}{q_1\Z} \times \dots \times \nicefrac{\Z}{q_1\Z} \) wobei \(r \in N_0, q_1 \dots , q_r\) Primzahlpotenzen und
		\item \(\nicefrac{\Z}{d_1\Z} \times \dots \times \nicefrac{\Z}{d_r\Z} \) wobei \(r\in N_0, d_1, \dots , d_r \in N\) mit \(d_k \mid d_{k+1}\) für \(1 \leq k \leq  r\) (Die Zahlen \(d_k\) heißen \textbf{Elementarteiler} der Gruppe.) 
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{theorem} [Chinesischer Restsatz (für Gruppen)]
	Für alle \(m, n \in \N\) mit \(\ggt(m,n) = 1\) gilt
	\[\nicefrac{\Z}{(mn)\Z} \cong \nicefrac{\Z}{m\Z} \times \nicefrac{\Z}{n\Z}\]
\end{theorem}

\begin{bsp}
	Aufzählung abelcher Gruppen der Ordnung 100 bis auf Isomorphie: \\
	Zerlegung von 100 als Produkt von Primzahlpotenzen.
	\[ 100 = 4 \cdot 25 = 2 \cdot 2 \cdot 25 = 2 \cdot 2 \cdot 5 \cdot 5\]
	abelsche Gruppen der Ordnung 100:
	\begin{align*}
	\nicefrac{\Z}{4\Z} \times \nicefrac{\Z}{25\Z} &\cong \nicefrac{\Z}{100\Z}\\
	\nicefrac{\Z}{2\Z} \times (\nicefrac{\Z}{2\Z} \times \nicefrac{\Z}{25\Z}) &\cong \nicefrac{\Z}{2\Z} \times \nicefrac{\Z}{50\Z}\\
	\nicefrac{\Z}{4\Z} \times \nicefrac{\Z}{5\Z} \times \nicefrac{\Z}{5\Z} &\cong \nicefrac{\Z}{5\Z} \times \nicefrac{\Z}{20\Z}\\
	\nicefrac{\Z}{2\Z} \times \nicefrac{\Z}{2\Z} \times \nicefrac{\Z}{5\Z} \times \nicefrac{\Z}{5\Z} &\cong \nicefrac{\Z}{10\Z} \times \nicefrac{\Z}{10\Z} \cong (\nicefrac{\Z}{2\Z} \times \nicefrac{\Z}{5\Z}) \times (\nicefrac{\Z}{2\Z} \times \nicefrac{\Z}{5\Z})
	\end{align*}
\end{bsp}
\underline{Zusatz:}
Ist G eine endlich erzeugte abelsche Gruppe, dann gibt es ein \(r\in N_0\) und eine endliche abelsche Gruppe \(H\) mit \(G \cong \Z^r \times H\).
\begin{bsp}[wichtig]
	Struktur der primen Restklassengruppen \((\nicefrac{\Z}{n\Z})^\times\)
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item \(m, n\) teilerfremd \(\Rightarrow ( \nicefrac{\Z}{mn\Z})^\times \cong (\nicefrac{\Z}{m\Z})^\times \times (\nicefrac{\Z}{n\Z})^\times\)
		\item \(p\) ungerade Primzahl, \(r \in \N \Rightarrow (\nicefrac{\Z}{p^r\Z})^\times \cong \nicefrac{\Z}{p^{r-1}(p-1)\Z}\)

		\(\varphi(p^r) = p^{r-1}(p-1)\)
		\item \((\nicefrac{\Z}{2\Z})^\times = \{\overline{1}\}, (\nicefrac{\Z}{4\Z})^\times \cong \nicefrac{\Z}{2\Z}, (\nicefrac{\Z}{2^r\Z})^\times \cong \nicefrac{\Z}{2\Z} \times \nicefrac{\Z}{2 ^{r-2}\Z}\) für alle \(r \geq 3\)
	\end{enumerate}
	\begin{bsp}
		\((\nicefrac{\Z}{1000\Z}) \overset{(i)}{\cong} (\nicefrac{\Z}{2^3\Z})^\times \times (\nicefrac{\Z}{5^3\Z})^\times \overset{(ii)(iii)}{\cong} \nicefrac{\Z}{2\Z} \times \nicefrac{\Z}{2\Z} \times \nicefrac{\Z}{100\Z}\)
	\end{bsp}
\end{bsp}

%%Teil 2%%

\begin{erinnerung}
	Sei \(G\) eine Gruppe. Eine Untergruppe \(N\) von \(G\) heißt \textbf{Normalteiler} von \(G\) (Notation: \(N \unlhd G\)) wenn \(g N g^{-1} \subseteq N \ \forall g \in G\).
\end{erinnerung}

\underline{Wichtig}: Kerne von Gruppenhomomorphismen sind Normalteiler.

\begin{bsp}
\begin{enumerate}
	\item \(\{e_G\}, G\) sind immer Normalteiler einer Gruppe \(G\), die sog. \textbf{trivialen} Normalteiler. Sind dies die einzigen Normalteiler, dann wird \(G\) \textbf{einfach} genannt.
	\item \(Z(G) \unlhd G\) für jede Gruppe \(G\)
	\item \(A_n \unlhd S_n\) (Es gilt \(A_n\) = \(\ker(\sgn)\))
	\item \(\SL_n(K) \unlhd \GL_n(k) \) (Die Gruppe \(\SL_n (K)\) ist Kern von \(\det: \GL_n (K) \to K^\times\)), 
		\(\nicefrac{\GL_n(K)}{\SL_n(K)} \cong K^\times\)

\end{enumerate}
	weiteres Kriterium: 
	\begin{enumerate}
		\item Jede Untergruppe einer Gruppe \(G\) vom Index \(Z\) ist Normalteiler.
		\item G abelsch \(\Rightarrow\) jede UG ist Normalteiler
	\end{enumerate}
\end{bsp}

